% !TeX root=../main.tex
\chapter{کار‌های آینده و نتیجه‌گیری}
%\thispagestyle{empty} 
\label{chap:results}
\section{مقدمه} 
در روش ارائه شده سعی شده است که بدون نیاز به استفاده از پروتکل و ابزار‌های پیچیده، با حذف فیلتر بلوم و بهره‌گیری از معیار ‌$K$-گمنامی و قرار دادن آدرس‌هایی با احتمال درخواست یکسان، در یک دسته به سطح بالاتری از امنیت نسبت به فیلتر بلوم دست پیدا شود. همچنین در این روش تعیین پهنای باند مصرفی کاملا در اختیار کاربر سبک است و کاربر سبک می‌تواند با سطح امنیت مورد نظرش این مقدار را تعیین کند.

\section{بحث و مقایسه} 
مقدار $\beta$ باید پیش از راه‌اندازی پروتکل تعیین شود. هر چه این مقدار بیش‌تر باشد، تغییرات آدرس‌ها در تکه‌ها سریع‌تر بوده و به گره کامل متخاصم امکان می‌دهد که با اشتراک‌گیری، آدرس مورد نظر کاربر را تشخیص دهد، از طرف دیگر اگر مقدار آن کم باشد باعث می‌شود که آدرس‌هایی که در یک تکه قرار گرفته‌اند در حال حاضر مقدار امتیاز مشابهی نداشته باشند در نتیجه، طبق فرمول \eqref{eq:9} آنتروپی آدرس‌ها در یک تکه کاهش پیدا می‌کند. در نتیجه باید بررسی‌های بیش‌تری برای انتخاب $\beta$ انجام گیرد. در جدول \ref{table:Proposed} به بررسی امنیت، پهنای باند و میزان پردازش سمت گره کامل پرداخته شده است. این نتایج با جدول‌های \ref{table:SecurityCmp} ،\ref{table:BandWidthCmp} و \ref{table:ProcCmp} قابل مقایسه است.

\begin{xltabular}{\textwidth}{|r|X|}
	\caption{
		بررسی  امنیت، پهنای باند و پردازش سمت گره کامل برای روش ارائه شده
		\label{table:Proposed}}\\
	\hline
	\textbf{معیار} & \textbf{توضیحات} \\
	\hline
	{%
		امنیت
	}&{%
		امکان تعیین آدرس‌های پوششی به صورت هوشمندانه و به مقدار دلخواه، استقلال بین درخواست‌های کاربر و دشواری ایجاد پیوند بین درخواست‌های وی، مقاوم در برابر تحلیل بسامد استفاده از آدرس، عدم نیاز به تجهیزات سخت‌افزاری و نرم‌افزاری پیچیده و امکان راه‌اندازی ساده‌ٔ یک گره کامل و در نتیجه کاهش نیاز به اعتماد به گره‌های محدود جهت دریافت خدمات
	}\\
	\hline
	{%
		پهنای باند مصرفی
	}&{%
		پهنای باند مصرفی قابل تنظیم که تنها شامل تراکنش‌های اصلی به علاوه تراکنش‌های پوششی و اثبات مرکل آن‌ها است.
	}\\
	\hline
	{%
		پردازش سمت کاربر کامل
	} & {%
		با توجه به شکل \ref{fig:time_proposed} به ازای به روز رسانی هر روزانه، زمان زیادی صرف نمی‌شود.
	}\\
	\hline
	
\end{xltabular}
\section{کار‌های آینده} 

در این پایان‌نامه با فرض این‌که احتمال پرسمان اطلاعات مربوط به هر آدرس $a_n$، به شرطی که مربوط به یک گره کامل نباشد، متناسب است با احتمال استفاده از آن آدرس در شبکه بیت‌کوین به طراحی پرتکل ارائه شده پرداخته شده است. هرچند که این فرض،‌دور از ذهن نیست اما لازم است که صحت آن از طریق شبیه‌سازی سنجیده شود. به این منظور، در این  پژوهش سعی شد که یک نرم افزار 
\gls{Bitcoin-core}
راه‌اندازی شده تا درخواست‌های گره‌های سبک، که از فیلتر بلوم استفاده می‌کنند، ثبت شود. همچنین سعی شد که با بهره‌گیری از ایدهٔ پایان‌نامهٔ \cite{Nick2015}، که برای کشف آدرس‌های اصلی فیلتر بلوم \lr{PubKey} و \lr{PubKeyHash} آدرس‌های بیت‌کوین را در فیلتر‌های بلوم آزمایش کرده بود، به آدرس‌های اصلی فیلترهای دریافت پی برده شود. در کنار این یک سرور
الکترام‌ایکس\LTRfootnote{\lr{ElectrumX}}
نیز راه‌اندازی شد تا به صورت مستقیم، بدون استفاده از فیلتر بلوم، نرخ درخواست از طرف کیف‌پول‌های بیت‌کوین ثبت شود. اما متاسفانه، به خاطر محدود بودن پهنای باند و زمان اندک، فرصت نشد که گره‌ کامل راه‌اندازی شده به صورت کامل به شبکه شناسانده شود و تعداد درخواست‌های قابل توجهی دریافت نماید. از این رو لازم است که برای درستی سنجی فرض انجام شده در آینده شبیه‌سازی‌ گسترده طولانی مدتی انجام گیرد. 

پارامتر $\beta$ در این پروتکل و هچنین مرز بین تکه‌ها در امنیت پروتکل تاثیر مستقیمی دارد. لازم است که در آینده مقدار مشخصی برای این پارامتر محاسبه شود. هرچند که روش محاسبهٔ امتیازها در این پایان‌نامه یک روش 
\gls{Naive} 
محسوب می‌شود که امکان اجماع همه گره‌ها بر روی امتیاز نهایی را فراهم نموده است. به نظر می‌رسد که با بررسی بیشتر امکان بهره‌گیری از ابزار‌ها و متدهای پیشرفته‌تر برای محاسبهٔ امتیا‌ز‌ها وجود خواهد داشت.


